---
title: Компресиране
slug: file-compression 
author: Nikolay Kostov
---


## Архивиране на информация:

- Архивирането на файлове и директорий, улеснява изпращането на копия на данни в един общ пакет.
- С архивирането можем да спестим дисково пространство.


## Команди:


### Командата `dd`:
- `dd`: Копира и конвертира файлове, често се ползва за създаване на файлове от случаен размер и за създаване на back ups на твърдите дискове.
```bash
dd
```
- Много, често ще видите инструкций как да направите Bootalbe USB драйв използвайки тази команда.
    - Синатксиса за създаване на имидж изглежда ето така:
```bash
dd if=boot.img of=/dev/sdc
```
- Това което задаваме е следното, ако имаме `if=boot.img` и да посочим къде ще го правим - в ситуацията `of=/dev/sdc`.

- Другата опция е ако искаме да направим back up на boot (MBR disk) устройвото:

```bash
dd if=/dev/xvda of=/tmp/mbr.img bs=512 count=1
```

- Правим копие на `/dev/xvda` което примерно е MBR дяла и след това казваме къде да се съхрани.
- След това дефинираме грубо размера му - `bs=512` и колко байта да пише и чете на една единица време `count=1`.

- Можем да ползваме `dd` за създаването на файлове с цел тестове:

```bash
dd if=/dev/urandom of=file bs=1024k count=10
```
- За да проверим размера на файла можем да направим: Също това което казваме на `dd` да направи е следното - създай файл с размер на блоковете 1024k по 10. 
```bash
[nikolay@localhost tmp]$ ls -lh file
-rw-rw-r--. 1 nikolay nikolay 10M Jun 25 21:10 file
```
### Командата `tar`:

- Командата се опутребява, ако искаме да стоварим куп файлове в нашите директорий в един общ файл. 
- Файла реално не е компресиран и въпреки всичко отй продължава да заема същото дисково пространство.
- Всичко което прави тар е да събере файловете и да ги сложи в един общ архивиран файл.
- `tar` е бил ползван за **back up**, на папки и файлове на **лентови устройства**.
- `tar` реално е накратко за **tape archive**.
- Наименованията на архивите създадени с `tar` е `tarballs`.
    - Създаване на архив с `tar`:
```bash
tar -c -f backup.tar path/to/dir/that/we/will/archive
```

- Опицийте ползвани са `-c` за да кажем, че правим архив, `-f` за да кажем в кой файл ще ги съхраним и накрая пътя до папката/файла който ще архивираме.

- За да видим съдържанието на `tarball` файла ползвайки:
```bash
tar -tf file.tar
```
- `-t` посчва на `tar`, че искаме да видим под формата на лист файловото съдържание на компресираният файл, а `-f` кой файл да използва.

- За да извадим съдържанието на архивиран файл:
```bash
tar -xf file.tar
```
- Опцийте са следните: `-x` за да кажем, че ще извадим файловете. `-f` за да посочим файла.
- **Това ще разархивира файла в текущата директория.**

### Как да компресираме със `tar`:


#### Ползване на `gzip`;
    - Ползва превключвателя `-z`:

- За да можем да потвърдим компресията трябва да добавим правилният extension на файла, защото ще бъде по-нагледно и разбираемо, ако някой друг гледа файловете:

```bash
tar -czf file/.tgz/tar.gz {folder-that-will-be-compressed}
```

- За да ги разархивираме:

``` bash
tar -zxf file/.tgz/tar.gz
```

- За да видим съдържанието:

``` bash
tar -vzxf file/.tgz/tar.gz
```

#### Ползване на `bzip2`:
- Това е често ползван алгоритъм, за създаване на файлови компресий, използващ малко повече CPU.


```bash
tar -cjf file.tar.bz2 {folder-that-will-be-compressed}
```

- За да ги разархивираме:

``` bash
tar -cjfx file/.tgz/tar.gz
```

- За да видим съдържанието:

``` bash
tar -vjfx file/.tgz/tar.gz
```



### Можем и да компресирме файлове:

```bash
gzip filename
```

```bash
gunzip filename.gz
```

```bash
bzip2 filename
```

```bash
bunzip2 filename.bz2
```

```bash
xz filename
```

```bash
unxz filename.xz
```
